
Далее мы требуем Евклидовости кольца.

\begin{lemma} 
	$\forall a, b, c \in R\colon \gcd(a, b) = \gcd(a - bc, b)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	$\gcd(a, b)R =^{\text{?}} \gcd(a - bc, b)R$.
	
	$\gcd(a, b)R = aR + bR$, $\gcd(a - bc, b)R = (a - bc)R + bR$.
	
	``$\supseteq$'' $a - bc \in aR + bR, b \in aR + bR$.
	
	``$\subseteq$'' $b \in bR \subseteq (a - bc) R + bR$, $a = (a - bc) + bc \in (a - bc)R + bR$.
\end{proof}

\begin{lemma}
	$\gcd(a, 0) = a$
\end{lemma}

\begin{remark}
	$\gcd(a, b) R = aR + bR = (a,\,b)$, где последнее означает идеал, порождённый $a$ и $b$.
	
	Поэтому часто наибольший общий делитель обозначают через $(a,\,b)$.
\end{remark}


\noindent{}\textbf{Алгоритм:}

Будем вычислять $\gcd(a, b)$, где $a, b \in R$, а $\nu$~--- евклидова норма.

\begin{compactitem}
	\item $a = b q_0 + r_0$
	\item $b = r_0 q_1 + r_1$
	\item $\ldots$
	\item $r_i = r_{i + 1} q_{i + 2} + 0$
\end{compactitem}

Докажем, что $r_{i + 1} = (a, b)$.

\begin{compactitem}
	\item По лемме $(a, b) = (a - bq_0,\, b) = (r_0,\,b) = (b,\,r_0)$
	\item По лемме $(b, r_0) = (r_0,\,r_1)$
	\item $\ldots$.
	\item По лемме $(r_{i + 1}, 0) = r_{i + 1}$.
\end{compactitem}

Из-за того, что евклидова норма $\nu\colon R \setminus \{0\} \to \N \sqcup \{0\}$, и она уменьшается с каждым шагом, процесс будет конечным.
